\chapter{Termo de Consentimento Livre e Esclarecido}
Você está sendo convidado(a) para participar, como voluntário(a), de uma pesquisa. Meu nome é \textbf{Tiago do Carmo Nogueira}, sou aluno do Programa de Mestrado em Ciência da Computação da Universidade Federal de Goiás.

A presente pesquisa está sendo realizada como parte de uma dissertação de mestrado em Ciência da Computação. Tem como objetivo investigar as dificuldades e similaridades na Experiência de Usuários cegos e videntes (que enxergam) nas novas tendências na Web.

Em caso de dúvida sobre a pesquisa, você poderá entrar em contato com o pesquisador responsável, \textbf{Tiago do Carmo Nogueira} por e-mail: tiago.nogueira@bag.ifmt.edu.br. Em casos de dúvidas sobre os seus direitos como participante nesta pesquisa, você poderá entrar em contato com o \textbf{Comitê de Ética em Pesquisa da Universidade Federal de Goiás}, nos telefones: \textbf{3521-1075} ou \textbf{3521-1076}.

\begin{center}
\textbf{CONSENTIMENTO DA PARTICIPAÇÃO DA PESSOA COMO SUJEITO DA PESQUISA}
\end{center}

Eu entendo que as informações e gravações são apenas para fins de investigação e que o meu nome e imagem não vai ser usado para qualquer outra finalidade. Eu renuncio quaisquer direitos sobre as gravações e entendo que as gravações podem ser copiadas e usadas apenas para esta pesquisa. 

Eu compreendo que a participação neste estudo é voluntária e eu concordo em levantar imediatamente quaisquer preocupações ou desconforto durante as tarefas proposta pela pesquisa com o(s) pesquisador responsável.

Por favor, assine abaixo para indicar que você leu e entendeu as informações neste formulário e que quaisquer dúvidas que possa ter sobre a sessão foram respondidas.

\begin{center}
\begin{tabular}{p{7.2cm}}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Participante da Pesquisa}\\
\end{tabular}
\end{center}